小學程度

小學程度

TASS圖片

六月二十一日，習近平會見歐美二十大企業行政總裁，談到美國對中共的貿易戰：「西方有言：『右頰挨了巴掌，就把左頰也轉過去，任由掌摑。』但是，按我們的文化，則會以牙還牙。」習近平連中國文化基本知識都沒有，難怪當年任毛澤東秘書的李銳說：「他只有小學程度。」

「以牙還牙」和「左頰也轉過去」，都是西方成語，來自《聖經．馬太福音》第五章：耶穌在山上，向信徒講道：「你們聽過『以眼還眼，以牙還牙』論，但是，我要說，對邪惡者，不要抗拒。右頰挨了巴掌，就把左頰也轉過去，任由掌摑。」這是耶穌「愛及敵人」的教義，並不是叫人向邪惡者屈服。當然，新香港那些天主、基督愛國教會，一定不同意我的解釋。

中國文化之中，沒有「以牙還牙」，卻有「以直報怨」。《論語．憲問》載，有人問孔子：「以德報怨，何如？」孔子反問說：「何以報德？以直（正直）報怨，以德報德。」這才是中國文化，境界遠高於以牙還牙，只是小學生不可能懂得。

其實習近平最好不要誇說什麼還牙還眼。六月二十七日，他接見美國國防部長馬蒂斯，為表示拱衞南海島嶼的決心，聲言：「老祖宗留下來的領土，我們一寸都不能丟。」馬蒂斯厚道，否則只消三言兩語，足教習近平啞口無言：「俄國侵吞貴國老祖宗所遺領土千萬里，先生怎麼不以牙還牙，反而引俄國總統普京為最親戰友？」

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
請勿「預期」 (高慧然)

下一則
下一則
沒文化嗎 (楊靜)